\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{courbes dans l'espace}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\subsection{courbure}\label{label}
		\begin{definition}
			soit $\gamma : J\to \R^3$ un arc paramétré, p.l.a on noe $s$ le parametre correspondant à l'absisse curbiligne\\
			soit $M_s=(x(s),y(s),z(s)$ un point biréguiler. on note : $\vec{T}=\gamma'(s)$ le vecteur tangent unitaire à $\gamma$ en $M_s$\\ 
		\end{definition}
		\begin{definition}
			le vecteur $\gamma''(s)$ s'appele le vecteur de la courbure au point $M_s$\\
			la gourbure de $\gamma$ au point $M_s$est \[
				\mathcal{C}_\gamma(s)=||\gamma''(s)||
			\]
		\end{definition} 
		
		\subsection{helice circulaire}\label{label}
			$\gamma(t)=(a\cos t,a\sin t,bt)$\\
			$\gamma'(t)=(-a\sin t,a\cos t,b)$ $||\gamma'(t)||=\sqrt{a^2+b^2}$\\
			$\vec{T}=\frac{(-a\sin t,a\cos t)}{\sqrt{a^2+b^2}}$\\
			$\frac{dT}{ds}=\frac{dt}{ds}\frac{dT}{dt}=\frac{1}{\sqrt{a^2+b^2}}\frac{1}{\sqrt{a^2+b^2}}(-a\cos t,-a\sin t,0)=\frac{1}{a^2+b^2}(-a\cos t,-a\sin t,0)$\\
			donc $C_\gamma(t)=||\frac{dT}{ds}||=\frac{a}{a^2+b^2}$ on peut écrire $C_\gamma$ en fonction des dérives de $\gamma$ par rapportà $t$ 
			\begin{proposition}
				soit $\gamma:I\to\R^3$ un arc bi régulier $\mathcal{C}^\infty$
				\[
					\boxed{C_\gamma=\frac{||\gamma'(t)\wedge\gamma''(t)||}{||\gamma'(t)||^3}}
				\]
			\end{proposition}
			\underline{demo}
			 Soit $\phi:J\to I$ difféomorphisme croissant tq $\Gamma=\gamma\circ\phi$ est un pla\\
			 donc : $\Gamma'(s)=\phi'(s)\gamma'(\phi(s))=\phi'(s)\gamma'(t)$ et $\Gamma''(s)=\phi''(s)\gamma'(t)+\phi'^2(s)\gamma''(t)$ \\
			$(\gamma'(s)=\frac{dt}{ds}\frac{d\gamma}{dt}$ or $(\phi(s)=\frac{1}{||\gamma'(t)||}$
			$\sigma=\phi^{-1}$ est l'absice curvilige\\
			comme $\Gamma''$ et $\Gamma'$ sont normaux (c'est un pla), alors $||\Gamma''(s)\wedge\Gamma'(s)||=||\gamma''(s)||||\gamma'(s)||=||\Gamma''(s)||=C_\gamma(t)$\\
			ce qui mène en developpant ce qu'il faut au résultat
			
	\section{triedre de frenet}\label{label}
		\begin{definition}
			en $M_s$ c'est le reprere $(\vec{T}_s,\vec{N}_s,\vec{B}_s)\quad\vec{B}=\vec{N}\wedge\vec{T}$\\
			\begin{itemize}
				\item le plan passant par $\vec{N},\vec{B}$ est le plan normal
				\item le plan rectfiant est le pan passant par $\vec{T}$ et $\vec{B}$
				\item le plan osculateur c'est le plan passant par $\vec{N}$ et $\vec{T}$
			\end{itemize}
			
		\end{definition}
		
		\subsection{torsion}\label{label}
		 on note $N=\vec{N_s}, T=\vec{T}_s, B=\vec{B}_s$
			\begin{definition}
				Soit $M_s$ le point de parametre $s$\\
				$||N||=1$ donc $<N',N>=0$ donc $N'\in vect(T,B)$ plan rectifiant, de plus $<N,T>=0$ donc $<N,T'>=0\Rightarrow<N',T>+<T',N>=0\Rightarrow<N',T>=-<T',N>=-<\gamma''(s),N>=-C_\gamma(s)$ donc
				\[
					\exists z(s)\in\R\;tq\;\boxed{N'-C_\gamma(s)T+z(s)B}
				\]
			\end{definition}
			\begin{definition}[torsion de l'arc $\gamma$]
				au point $M_S$ la composante de $N'$ sur $B$ 
				\[
					z(s)=:z_\gamma(s)
				\]
				$z_\gamma$ peut etre $>0$ ou $\pe0$
			\end{definition}
			calculons les composante dans $(T,N,B)$ de $B'$
			\begin{itemize}
				\item $<B',B>=0$
				\item $<B',T>=-<T',B>$ 
				\item $<B',N>=-<N',B>=-z_\gamma'(s)$
			\end{itemize}
			on a donc 
			\[
				T'=C_\gamma N
			\]
			\[
				N'=-C_\gamma T+2z\gamma+z_\gamma B
			\]
			\[
				B'=-z\gamma N
			\]
			ce systeme s'appele le systeme de serre frennet $(SSF$ 
			si $\Psy=(T,N,B)(SSF)\Leftrightarrow\Psy'=\Omega\Psy$ ou \[
			\Omega=\begin{pmatrix}0&-c&0\\c&0&-z\\0&z&0\end{pmatrix}\]\\
			On peut montrer que $\Psy'=\Psy\wedge w$ où $w=(z,0,c)$ $w$ s'appelle le vecteur intrinseque à $\gamma$\\
			\begin{propriete}
				si $\gamma_1$ et $\gamma_2$ sont deux acs parametes t que $\omega_1=\omega_2$ alprs elle sont ideniques souf à isometrie de l'espace pres
			\end{propriete}
			
		\subsection{Calcul de la torsion en fonction des dérivés succesive de $\gamma$}\label{label}
			
			\begin{proposition}
				soit $\gamma:I\to\R^3$ un arc birégulier alors.
				\[
					\boxed{z_\gamma(t)=\frac{<\gamma'''(t),\gamma'(t)\wedge\gamma''(t)}{||\gamma''(t)\wedge\gamma'(t)||^2}}
				\]
			\end{proposition}
			
	\section{courbes planes définies implicitement}\label{label}
		les courbes définies par une équation $F(x,y)=0$
		
		\subsection{c'est quoi une courbe}\label{label}
			\begin{definition}
				un sous ensemble $C\subset\R^2$  est une courbe si 
				\begin{itemize}
					\item $\forall M_0\in C\exists V\subset\R^2$ ouvert contenant $M_0$, $I=]a,b[\subset\R$ et $\gamma:I\to\R^2$ arc régulier tq $\gamma$ est une bjection de $I$ sur $C\cap V$
					\item l'application réciproque $g=\gamma^{-1} :C\cap V\to\R$ et continues 
				\end{itemize}
			\end{definition}
		\begin{theoreme}[des fonctions implicites]
			soient $\Omega\subset \R^2$ ouvert et $F:\Omega \R$ une application $\mathcal{C}^\infty$ $(x,y)\to F(x,y)$
			soit $C=\{(x,y)\in\R^2|F(x,y)=0\}$ \\
			et soit $M_0=(x_0,y_0)$ un point de $\Omega$ tq $F(x_0,y_0)=0(M_0\in C)$ et 
			\[
				\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0)\neq0$
			\]
			 $(F'y=\frac{\partial F}{\partial y}$ alors $\exists W$ voisinage ouvert de $x_0$ $(x_0\in]a,b[)$\\
			 $\phi:]a,b[\to\R$ de classe $\mathcal{C}^\infty$ tq
			 \[
			 	\forall (x,y)\in W, F(x,y)=0\Leftrightarrow x\in]a,b[ \text{ et } y=\phi(x)
			 \]
			de plus 
			\[
				\frac{d\phi}{dx}(x_0)=\frac{-\frac{\partial F}{\partial x}(x_0,y_0)}{\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0)}
			\]
		\end{theoreme}
		
		\begin{corollaire}
			$F:\Omega\to\R^2,\mathcal{C}^\infty$ \\
			$C=\{(x,y)\in\R^2|F(x,y)=0\}$  \\
			si $\Omega'=\{(x,y)\in\Omega|\left(\frac{\partial F}{\partial x}(x,y),\frac{\partial F}{\partial y}(x,y)\neq=(0,0)\}$\\
			alors $C'=C\cap\Omega'$ est une courbe\\
			
			En $M_0\in C'$, l'équation de la tangente à $C'$ en $M_0$ est 
			\[
				\frac{\partial F}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0)+\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0)+
			\]
		\end{corollaire}
	
\end{document}
	
